【港航危機】海航旗下香港貨運6董事4離任 謝偉俊有份「跳機」

海航集團創辦人王健去年七月初意外逝世後，香港航空六名董事去年下半年接連「跳機」，為港航危機揭開序幕。除人事動盪及潛在債券違約風險，港航旗下正式營運不足兩年的香港貨運航空有限公司（Hong Kong Air Cargo Carrier Limited），原來同樣經歷人事地震，公司去年短短五個月內有四名董事離職，當中包括日前被海航集團入稟高院追討欠款的鍾國頌、立法會議員謝偉俊，離任時間與港航前副主席鄧竟成、海航核心人物蒙建強等六名董事「跳機」頗為脗合。

據香港貨運航空2017年周年申報表，公司原有六名董事，分別為港航前董事、現任香港快運執行董事長鍾國頌、趙勇智、謝偉俊、湯衛平、李同雙及海航現代物流集團董事長張偉亮，不過，最後職位為公司董事會主席及首席執行官的鍾國頌，於去年8月辭任港航董事一職後，緊接9月再辭任港航貨運董事職位，鍾於2009年加入香港貨運航空。另外，李同雙、張偉亮及謝偉俊三人則分別於去年7月、11月1日及11月8日相繼辭任董事。

香港貨運航空於去年3月已開始「換血」，據公司註冊處資料，公司於去年3月及9月，分別委任陳文理及于文勇為新董事。據海航集團官網，陳文理為集團聯合創始人、現任海航集團有限公司董事會董事，另據香港貨運航空官方通告，于文勇近月已獲委任為新任董事長，于於去年11月率領管理層團隊，包括香港貨運航空副總裁兼首席運營官黃增強及張建軍等人，與合作夥伴洽商，其中，張建軍上月辭任香港貨航物流董事一職，該公司的唯一董事及股本持有人為鍾國頌。香港貨運航空上月再遞交兩份更改公司秘書及董事通知書，惟有關文件仍待辦理，暫未能查閱。

海航系在香港有三間航空公司，包括香港航空、香港快運、香港貨運航空，而香港貨運航空是香港航空全資擁有，主力做商用貨運，並不載客，其於2017年4月取得由民航處簽發的航空營運人許可證，及由空運牌照局簽發的空運牌照。據官方通告，截至2016年度，公司業務覆蓋11條貨機航線，13個貨機航點，載貨量逾32.75萬噸，佔香港國際機場整體吞吐量的7%，計劃未來5年機隊規模由5架貨機增加至雙位數。

據時任行政長官梁振英於2017年4月出席香港貨運航空開幕誌慶酒會的致辭，當時出席的主要高層，包括鍾國頌、張偉亮、港航前董事張逵，已經全數辭任港航或香港貨運航空公司職位，意味新班子已頂替鍾國頌等人職務。

爆